<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="77" year="2000" date="2000-05-23" parliament="148b">
  <name>Lög um persónuvernd og meðferð persónuupplýsinga</name>
  <num-and-date>2000 nr. 77 23. maí</num-and-date>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, skilgreiningar og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að stuðla að því að með persónuupplýsingar sé farið í samræmi við grundvallarsjónarmið og reglur um persónuvernd og friðhelgi einkalífs og að tryggja áreiðanleika og gæði slíkra upplýsinga og frjálst flæði þeirra á innri markaði Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérstök stofnun, Persónuvernd, annast eftirlit með framkvæmd laga þessara og reglna sem settar verða samkvæmt þeim, sbr. nánar ákvæði <refer art="36">36. gr.</refer></sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Merking orða og hugtaka í lögum þessum er sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Persónuupplýsingar:</name>
          <sen>Sérhverjar persónugreindar eða persónugreinanlegar upplýsingar um hinn skráða, þ.e. upplýsingar sem beint eða óbeint má rekja til tiltekins einstaklings, látins eða lifandi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Vinnsla:</name>
          <sen>Sérhver aðgerð eða röð aðgerða þar sem unnið er með persónuupplýsingar, hvort heldur sem vinnslan er handvirk eða rafræn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Skrá:</name>
          <sen>Sérhvert skipulagsbundið safn persónuupplýsinga þar sem finna má upplýsingar um einstaka menn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Ábyrgðaraðili:</name>
          <sen>Sá aðili sem ákveður tilgang vinnslu persónuupplýsinga, þann búnað sem notaður er, aðferð við vinnsluna og aðra ráðstöfun upplýsinganna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Vinnsluaðili:</name>
          <sen>Sá sem vinnur persónuupplýsingar á vegum ábyrgðaraðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Rafræn vöktun:</name>
          <sen>Vöktun sem er viðvarandi eða endurtekin reglulega og felur í sér eftirlit með einstaklingum með fjarstýrðum eða sjálfvirkum búnaði, og fer fram á almannafæri eða á svæði sem takmarkaður hópur fólks fer um að jafnaði.</sen>
          <sen>Hugtakið tekur til:</sen>
          <letart nr="a">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>vöktunar sem leiðir, á að leiða eða getur leitt til vinnslu persónuupplýsinga, og</sen>
          </letart>
          <letart nr="b">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>sjónvarpsvöktunar sem fer fram með notkun sjónvarpsmyndavéla, vefmyndavéla eða annars samsvarandi búnaðar, án þess að fram fari söfnun myndefnis eða aðrar aðgerðir sem jafngilda vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
          </letart>
        </numart>
        <numart nr="7">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Samþykki:</name>
          <sen>Sérstök, ótvíræð yfirlýsing sem einstaklingur gefur af fúsum og frjálsum vilja um að hann sé samþykkur vinnslu tiltekinna upplýsinga um sig og að honum sé kunnugt um tilgang hennar, hvernig hún fari fram, hvernig persónuvernd verði tryggð, um að honum sé heimilt að afturkalla samþykki sitt o.s.frv.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Viðkvæmar persónuupplýsingar:</name>
          <letart nr="a">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um uppruna, litarhátt, kynþátt, stjórnmálaskoðanir, svo og trúar- eða aðrar lífsskoðanir.</sen>
          </letart>
          <letart nr="b">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um hvort maður hafi verið grunaður, kærður, ákærður eða dæmdur fyrir refsiverðan verknað.</sen>
          </letart>
          <letart nr="c">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um heilsuhagi, þar á meðal um erfðaeiginleika, lyfja-, áfengis- og vímuefnanotkun.</sen>
          </letart>
          <letart nr="d">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um kynlíf manna og kynhegðan.</sen>
          </letart>
          <letart nr="e">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um stéttarfélagsaðild.</sen>
          </letart>
        </numart>
        <numart nr="9">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Sértæk ákvörðun:</name>
          <sen>Ákvörðun sem afmarkar rétt og/eða skyldur eins eða fleiri tilgreindra einstaklinga.</sen>
        </numart>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="46" year="2003" art="1" href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2003.046.html">
          <location type="range">
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 46/2003, 1. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Efnislegt gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögin gilda um sérhverja rafræna vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Lögin gilda einnig um handvirka vinnslu persónuupplýsinga sem eru eða eiga að verða hluti af skrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði <refer art="16">16.</refer>, <refer art="18-21">18.–21.</refer>, <refer art="24">24.</refer>, <refer art="26">26.</refer>, <refer art="31">31.</refer> og <refer art="32">32. gr.</refer> laganna gilda ekki um vinnslu persónuupplýsinga sem varða almannaöryggi, landvarnir, öryggi ríkisins og starfsemi ríkisins á sviði refsivörslu.</sen>
        <sen>Lögin gilda ekki um meðferð einstaklings á persónuupplýsingum sem eingöngu varða einkahagi hans eða eru einvörðungu ætlaðar til persónulegra nota.</sen>
      </subart>
    </art>

    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Rafræn vöktun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rafræn vöktun er ávallt háð því skilyrði að hún fari fram í málefnalegum tilgangi.</sen>
        <sen>Rafræn vöktun svæðis þar sem takmarkaður hópur fólks fer um að jafnaði er jafnframt háð því skilyrði að hennar sé sérstök þörf vegna eðlis þeirrar starfsemi sem þar fer fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vinnsla persónuupplýsinga sem á sér stað í tengslum við rafræna vöktun skal uppfylla ákvæði laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um sjónvarpsvöktun fer, auk ákvæðis <refer art="4" subart="1">1. mgr.</refer>, samkvæmt ákvæðum <refer art="7">7.</refer>, <refer art="24">24.</refer>, <refer art="40">40.</refer> og <refer art="41">41. gr.</refer> laganna, svo og eftir því sem við á ákvæðum <refer art="31">31.</refer>, <refer art="32">32.</refer> og <refer art="38">38. gr.</refer> laganna.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="46" year="2003" art="2" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.046.html">
          <location type="range">
            <art>4</art>
          </location>
          <footnote-sen>L. 46/2003, 2. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Tengsl við tjáningarfrelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Að því marki sem það er nauðsynlegt til að samræma sjónarmið um rétt til einkalífs annars vegar og tjáningarfrelsis hins vegar má víkja frá ákvæðum laganna í þágu fjölmiðlunar, lista eða bókmennta.</sen>
        <sen>Þegar persónuupplýsingar eru einvörðungu unnar í þágu fréttamennsku eða bókmenntalegrar eða listrænnar starfsemi gilda aðeins ákvæði <refer art="4">4. gr.</refer>, <refer art="7" numart="1">1.</refer> og <refer art="7" numart="4">4. tölul.</refer> 7. gr., <refer art="11-13">11.–13. gr.</refer> og <refer art="24">24.</refer>, <refer art="28">28.</refer>, <refer art="42">42.</refer> og <refer art="43">43. gr.</refer> laganna.</sen>
      </subart>
    </art>

    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Landfræðilegt gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögin gilda um vinnslu persónuupplýsinga á vegum ábyrgðaraðila sem hefur staðfestu hér á landi, enda fari vinnsla persónuupplýsinganna fram á Evrópska efnahagssvæðinu, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í landi eða á stöðum sem Persónuvernd auglýsir í Stjórnartíðindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögin gilda einnig um vinnslu persónuupplýsinga þótt ábyrgðaraðili hafi hvorki staðfestu í ríki á Evrópska efnahagssvæðinu né í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu ef hann notar tæki og búnað sem er hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lögin gilda einnig um vinnslu upplýsinga um fjárhagsmálefni og lánstraust lögaðila, sbr. <refer art="45">45. gr.</refer> laganna, enda þótt ábyrgðaraðili hafi ekki staðfestu hér á landi, ef hann notar tæki og búnað sem er hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði <refer art="6" subart="2">2.</refer> og <refer art="6" subart="3">3. mgr.</refer> gilda ekki ef umræddur tækjabúnaður er einungis notaður til að flytja persónuupplýsingar um Ísland.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar svo hagar til sem greinir í <refer art="6" subart="2">2.</refer> og <refer art="6" subart="3">3. mgr.</refer> skal ábyrgðaraðili tilnefna fulltrúa sinn sem hefur staðfestu hér á landi og gilda þá ákvæði laganna varðandi ábyrgðaraðila um þann fulltrúa eftir því sem við á.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="72" year="2003" art="5" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.072.html">
          <location type="range">
            <art>6</art>
            <subart words="í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu">1</subart>
          </location>
          <location type="range">
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 72/2003, 5. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote>
          <location type="point">
            <art>6</art>
            <subart words="sem Persónuvernd auglýsir í Stjórnartíðindum.">1</subart>
          </location>
          <footnote-sen>Augl. 228/2010, sbr. augl. 108/2012, augl. 419/2013, augl. 1316/2013, augl. 1036/2015 og augl. 953/2016.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="1" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>6</art>
            <subart>1-5</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 1. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

  </chapter>

  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Almennar reglur um vinnslu persónuupplýsinga.</name>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Meginreglur um gæði gagna og vinnslu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við meðferð persónuupplýsinga skal allra eftirfarandi þátta gætt:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að þær séu unnar með sanngjörnum, málefnalegum og lögmætum hætti og að öll meðferð þeirra sé í samræmi við vandaða vinnsluhætti persónuupplýsinga;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að þær séu fengnar í yfirlýstum, skýrum, málefnalegum tilgangi og ekki unnar frekar í öðrum og ósamrýmanlegum tilgangi, en frekari vinnsla í sagnfræðilegum, tölfræðilegum eða vísindalegum tilgangi telst ekki ósamrýmanleg að því tilskildu að viðeigandi öryggis sé gætt;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að þær séu nægilegar, viðeigandi og ekki umfram það sem nauðsynlegt er miðað við tilgang vinnslunnar;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>að þær séu áreiðanlegar og uppfærðar eftir þörfum, persónuupplýsingar sem eru óáreiðanlegar eða ófullkomnar, miðað við tilgang vinnslu þeirra, skal afmá eða leiðrétta;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>að þær séu varðveittar í því formi að ekki sé unnt að bera kennsl á skráða aðila lengur en þörf krefur miðað við tilgang vinnslu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ábyrgðaraðili ber ábyrgð á því að vinnsla persónuupplýsinga uppfylli ávallt ákvæði <refer art="7" subart="1">1. mgr.</refer></sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="2" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>7</art>
            <name />
          </location>
          <location type="range">
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 2. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Almennar reglur um heimildir fyrir vinnslu persónuupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vinnsla persónuupplýsinga er því aðeins heimil að einhverjir eftirfarandi þátta séu fyrir hendi:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hinn skráði hafi ótvírætt samþykkt vinnsluna eða veitt samþykki skv. <refer art="2" numart="7">7. tölul. 2. gr.</refer></sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að efna samning sem hinn skráði er aðili að eða til að gera ráðstafanir að beiðni hins skráða áður en samningur er gerður;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að fullnægja lagaskyldu sem hvílir á ábyrgðaraðila;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að vernda brýna hagsmuni hins skráða;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg vegna verks sem unnið er í þágu almannahagsmuna;</sen>
        </numart>
        <numart nr="6">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg við beitingu opinbers valds sem ábyrgðaraðili, eða þriðji maður sem upplýsingum er miðlað til, fer með;</sen>
        </numart>
        <numart nr="7">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að ábyrgðaraðili, eða þriðji maður eða aðilar sem upplýsingum er miðlað til, geti gætt lögmætra hagsmuna nema grundvallarréttindi og frelsi hins skráða sem vernda ber samkvæmt lögum vegi þyngra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2" special-status="removed">
        <sen>…</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Persónuvernd getur heimilað vinnslu persónuupplýsinga í öðrum tilvikum en greinir í <refer art="8" subart="1">1.</refer> og <refer art="8" numart="2">2. mgr.</refer> ef sýnt þykir að brýnir almannahagsmunir eða hagsmunir einstaklinga, þar með taldir hagsmunir hins skráða, krefjist þess.</sen>
        <sen>Skal þá ótvírætt að þörfin fyrir vinnsluna vegi þyngra en tillitið til þess að hún fari ekki fram.</sen>
        <sen>Getur Persónuvernd bundið slík leyfi þeim skilyrðum sem hún metur nauðsynleg hverju sinni til að tryggja hagsmuni hins skráða.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="3" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>8</art>
            <name />
          </location>
          <location type="range">
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
          </location>
          <location type="range">
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 3. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="46" year="2003" art="3" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.046.html">
          <location type="point">
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 46/2003, 3. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Sérstök skilyrði fyrir vinnslu viðkvæmra persónuupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vinnsla viðkvæmra persónuupplýsinga er óheimil nema uppfyllt sé eitthvert af skilyrðum <refer art="8" subart="1">1. mgr. 8. gr.</refer> og enn fremur eitthvert af eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hinn skráði samþykki vinnsluna;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>sérstök heimild standi til vinnslunnar samkvæmt öðrum lögum;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ábyrgðaraðila beri skylda til vinnslunnar samkvæmt samningi aðila vinnumarkaðarins;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að verja verulega hagsmuni hins skráða eða annars aðila sem ekki er sjálfur fær um að gefa samþykki sitt skv. <refer art="9" subart="1" numart="1">1. tölul.</refer>;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé framkvæmd af samtökum sem hafa stéttarfélagsleg markmið eða af öðrum samtökum sem ekki starfa í hagnaðarskyni, svo sem menningar-, líknar-, félagsmála- eða hugsjónasamtökum, enda sé vinnslan liður í lögmætri starfsemi samtakanna og taki aðeins til félagsmanna þeirra eða einstaklinga sem samkvæmt markmiðum samtakanna eru, eða hafa verið, í reglubundnum tengslum við þau;</sen>
          <sen>slíkum persónuupplýsingum má þó ekki miðla áfram án samþykkis hins skráða;</sen>
        </numart>
        <numart nr="6">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>vinnslan taki einungis til upplýsinga sem hinn skráði hefur sjálfur gert opinberar;</sen>
        </numart>
        <numart nr="7">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg til að krafa verði afmörkuð, sett fram eða varin vegna dómsmáls eða annarra slíkra laganauðsynja;</sen>
        </numart>
        <numart nr="8">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg vegna læknismeðferðar eða vegna venjubundinnar stjórnsýslu á sviði heilbrigðisþjónustu, enda sé hún framkvæmd af starfsmanni heilbrigðisþjónustunnar sem bundinn er þagnarskyldu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="9">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>vinnslan sé nauðsynleg vegna tölfræði- eða vísindarannsókna, enda sé persónuvernd tryggð með tilteknum ráðstöfunum eftir því sem við á.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir að skilyrði <refer art="9" subart="1">1. mgr.</refer> séu ekki uppfyllt er heimilt, í tengslum við framkvæmd rafrænnar vöktunar, að safna efni sem verður til við vöktunina, svo sem hljóð- og myndefni, með viðkvæmum persónuupplýsingum ef eftirfarandi skilyrði eru uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að vöktunin sé nauðsynleg og fari fram í öryggis- og eignavörsluskyni;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að það efni sem til verður við vöktunina verði ekki afhent öðrum eða unnið frekar nema með samþykki þess sem upptaka er af eða samkvæmt ákvörðun Persónuverndar;</sen>
          <sen>heimilt er þó að afhenda lögreglu efni með upplýsingum um slys eða refsiverðan verknað en þá skal þess gætt að eyða öllum öðrum eintökum af efninu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að því efni sem safnast við vöktunina verði eytt þegar ekki er lengur málefnaleg ástæða til að varðveita það, nema sérstök heimild Persónuverndar skv. <refer art="9" subart="3">3. mgr.</refer> standi til frekari varðveislu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Persónuvernd getur heimilað vinnslu viðkvæmra persónuupplýsinga í öðrum tilvikum en greinir í <refer art="9" subart="1">1.</refer> og <refer art="9" subart="2">2. mgr.</refer> telji hún brýna almannahagsmuni mæla með því.</sen>
        <sen>Persónuvernd bindur slíka heimild þeim skilyrðum sem hún telur nauðsynleg hverju sinni til að tryggja hagsmuni hinna skráðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4" special-status="removed">
        <sen>…</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Persónuvernd leysir úr ágreiningi um hvort persónuupplýsingar skuli teljast viðkvæmar eða ekki.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="4" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>9</art>
            <name />
          </location>
          <location type="range">
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 4. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="81" year="2002" art="1" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.081.html">
          <location type="range">
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
          </location>
          <location type="range">
            <art>9</art>
            <subart words="&lt;refer art=&quot;9&quot; subart=&quot;1&quot;&gt;1.&lt;/refer&gt; og &lt;refer art=&quot;9&quot; subart=&quot;2&quot;&gt;2. mgr.&lt;/refer&gt;">3</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 81/2002, 1. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="44" year="2014" art="36" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.044.html#G36">
          <location type="point">
            <art>9</art>
            <subart>4</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 44/2014, 36. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Notkun kennitölu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Notkun kennitölu er heimil eigi hún sér málefnalegan tilgang og sé nauðsynleg til að tryggja örugga persónugreiningu.</sen>
        <sen>Persónuvernd getur bannað eða fyrirskipað notkun kennitölu.</sen>
      </subart>
    </art>

    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Áhættumat, öryggi og gæði persónuupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ábyrgðaraðili skal gera viðeigandi tæknilegar og skipulagslegar öryggisráðstafanir til að vernda persónuupplýsingar gegn ólöglegri eyðileggingu, gegn því að þær glatist eða breytist fyrir slysni og gegn óleyfilegum aðgangi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Beita skal ráðstöfunum sem tryggja nægilegt öryggi miðað við áhættu af vinnslunni og eðli þeirra gagna sem verja á, með hliðsjón af nýjustu tækni og kostnaði við framkvæmd þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ábyrgðaraðili ber ábyrgð á því að áhættumat og öryggisráðstafanir við vinnslu persónuupplýsinga séu í samræmi við lög, reglur og fyrirmæli Persónuverndar um hvernig tryggja skuli öryggi upplýsinga, þ.m.t. þá staðla sem hún ákveður að skuli fylgt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ábyrgðaraðili ber ábyrgð á því að áhættumat sé endurskoðað reglulega og öryggisráðstafanir endurbættar að því marki sem þörf krefur til að uppfylla ákvæði þessarar greinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ábyrgðaraðili skal skrá með hvaða hætti hann mótar öryggisstefnu, gerir áhættumat og ákveður öryggisráðstafanir.</sen>
        <sen>Skal Persónuvernd hafa aðgang að upplýsingum um framangreind atriði hvenær sem hún óskar.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote>
          <location type="point">
            <art>11</art>
            <subart words="séu í samræmi við lög, reglur">3</subart>
          </location>
          <footnote-sen>Rgl. 299/2001, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/551-2013" target="_blank"&gt;551/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="5" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>11</art>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 5. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Innra eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ábyrgðaraðili skal viðhafa innra eftirlit með vinnslu persónuupplýsinga til að ganga úr skugga um að unnið sé í samræmi við gildandi lög og reglur og þær öryggisráðstafanir sem ákveðnar hafa verið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Innra eftirlit skal viðhaft með reglubundnum hætti.</sen>
        <sen>Tíðni eftirlitsins og umfang þess skal ákveðið með hliðsjón af áhættunni sem er samfara vinnslunni, eðli þeirra gagna sem unnið er með, þeirri tækni sem notuð er til að tryggja öryggi upplýsinganna og kostnaði af framkvæmd eftirlitsins.</sen>
        <sen>Það skal þó eigi fara fram sjaldnar en árlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ábyrgðaraðili skal sjá til þess að gerð sé skýrsla um hverja aðgerð sem er liður í innra eftirliti.</sen>
        <sen>Í slíkri skýrslu skal lýsa niðurstöðu hvers þáttar eftirlitsins.</sen>
        <sen>Skýrslur um innra eftirlit skal varðveita tryggilega.</sen>
        <sen>Persónuvernd hefur rétt til að aðgangs að þeim hvenær sem er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Persónuvernd getur sett frekari fyrirmæli um framkvæmd innra eftirlits og veitt undanþágu frá því að slíkt innra eftirlit skuli viðhaft eða takmarkað til hvaða þátta í vinnslunni það skuli taka.</sen>
      </subart>

      <footnotes>
        <footnote>
          <location type="point">
            <art>12</art>
            <subart words="Persónuvernd getur sett frekari fyrirmæli">4</subart>
          </location>
          <footnote-sen>Rgl. 299/2001, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/551-2013" target="_blank"&gt;551/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote type="legal-change" nr="90" year="2001" art="6" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.090.html">
          <location type="range">
            <art>12</art>
            <subart>1-4</subart>
          </location>
          <footnote-sen>L. 90/2001, 5. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>

    </art>

    <unfinished />

  </chapter>

  <unfinished />

</law>
