<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="77" year="2000" date="2000-05-23" parliament="148b">
  <name>Lög um persónuvernd og meðferð persónuupplýsinga</name>
  <num-and-date>2000 nr. 77 23. maí</num-and-date>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, skilgreiningar og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að stuðla að því að með persónuupplýsingar sé farið í samræmi við grundvallarsjónarmið og reglur um persónuvernd og friðhelgi einkalífs og að tryggja áreiðanleika og gæði slíkra upplýsinga og frjálst flæði þeirra á innri markaði Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérstök stofnun, Persónuvernd, annast eftirlit með framkvæmd laga þessara og reglna sem settar verða samkvæmt þeim, sbr. nánar ákvæði <refer art="36">36. gr.</refer></sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Merking orða og hugtaka í lögum þessum er sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Persónuupplýsingar:</name>
          <sen>Sérhverjar persónugreindar eða persónugreinanlegar upplýsingar um hinn skráða, þ.e. upplýsingar sem beint eða óbeint má rekja til tiltekins einstaklings, látins eða lifandi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Vinnsla:</name>
          <sen>Sérhver aðgerð eða röð aðgerða þar sem unnið er með persónuupplýsingar, hvort heldur sem vinnslan er handvirk eða rafræn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Skrá:</name>
          <sen>Sérhvert skipulagsbundið safn persónuupplýsinga þar sem finna má upplýsingar um einstaka menn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Ábyrgðaraðili:</name>
          <sen>Sá aðili sem ákveður tilgang vinnslu persónuupplýsinga, þann búnað sem notaður er, aðferð við vinnsluna og aðra ráðstöfun upplýsinganna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Vinnsluaðili:</name>
          <sen>Sá sem vinnur persónuupplýsingar á vegum ábyrgðaraðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Rafræn vöktun:</name>
          <sen>Vöktun sem er viðvarandi eða endurtekin reglulega og felur í sér eftirlit með einstaklingum með fjarstýrðum eða sjálfvirkum búnaði, og fer fram á almannafæri eða á svæði sem takmarkaður hópur fólks fer um að jafnaði.</sen>
          <sen>Hugtakið tekur til:</sen>
          <letart nr="a">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>vöktunar sem leiðir, á að leiða eða getur leitt til vinnslu persónuupplýsinga, og</sen>
          </letart>
          <letart nr="b">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>sjónvarpsvöktunar sem fer fram með notkun sjónvarpsmyndavéla, vefmyndavéla eða annars samsvarandi búnaðar, án þess að fram fari söfnun myndefnis eða aðrar aðgerðir sem jafngilda vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
          </letart>
        </numart>
        <numart nr="7">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Samþykki:</name>
          <sen>Sérstök, ótvíræð yfirlýsing sem einstaklingur gefur af fúsum og frjálsum vilja um að hann sé samþykkur vinnslu tiltekinna upplýsinga um sig og að honum sé kunnugt um tilgang hennar, hvernig hún fari fram, hvernig persónuvernd verði tryggð, um að honum sé heimilt að afturkalla samþykki sitt o.s.frv.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Viðkvæmar persónuupplýsingar:</name>
          <letart nr="a">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um uppruna, litarhátt, kynþátt, stjórnmálaskoðanir, svo og trúar- eða aðrar lífsskoðanir.</sen>
          </letart>
          <letart nr="b">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um hvort maður hafi verið grunaður, kærður, ákærður eða dæmdur fyrir refsiverðan verknað.</sen>
          </letart>
          <letart nr="c">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um heilsuhagi, þar á meðal um erfðaeiginleika, lyfja-, áfengis- og vímuefnanotkun.</sen>
          </letart>
          <letart nr="d">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um kynlíf manna og kynhegðan.</sen>
          </letart>
          <letart nr="e">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>Upplýsingar um stéttarfélagsaðild.</sen>
          </letart>
        </numart>
        <numart nr="9">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Sértæk ákvörðun:</name>
          <sen>Ákvörðun sem afmarkar rétt og/eða skyldur eins eða fleiri tilgreindra einstaklinga.</sen>
        </numart>
      </subart>

      <changed-by>
        <changing-law nr="46" year="2003" art="1" href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2003.046.html">
          <changed-portion>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
          </changed-portion>
          <change-sen>L. 46/2003, 1. gr.</change-sen>
        </changing-law>
      </changed-by>

    </art>

    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Efnislegt gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögin gilda um sérhverja rafræna vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Lögin gilda einnig um handvirka vinnslu persónuupplýsinga sem eru eða eiga að verða hluti af skrá.</sen>
        <sen>Ákvæði <refer art="16">16.</refer>, <refer art="18-21">18.–21.</refer>, <refer art="24">24.</refer>, <refer art="26">26.</refer>, <refer art="31">31.</refer> og <refer art="32">32. gr.</refer> laganna gilda ekki um vinnslu persónuupplýsinga sem varða almannaöryggi, landvarnir, öryggi ríkisins og starfsemi ríkisins á sviði refsivörslu.</sen>
        <sen>Lögin gilda ekki um meðferð einstaklings á persónuupplýsingum sem eingöngu varða einkahagi hans eða eru einvörðungu ætlaðar til persónulegra nota.</sen>
      </subart>
    </art>

    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Rafræn vöktun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rafræn vöktun er ávallt háð því skilyrði að hún fari fram í málefnalegum tilgangi.</sen>
        <sen>Rafræn vöktun svæðis þar sem takmarkaður hópur fólks fer um að jafnaði er jafnframt háð því skilyrði að hennar sé sérstök þörf vegna eðlis þeirrar starfsemi sem þar fer fram.</sen>
      </subart>
      <subart art="2">
        <sen>Vinnsla persónuupplýsinga sem á sér stað í tengslum við rafræna vöktun skal uppfylla ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Um sjónvarpsvöktun fer, auk ákvæðis <refer art="4" subart="1">1. mgr.</refer>, samkvæmt ákvæðum <refer art="7">7.</refer>, <refer art="24">24.</refer>, <refer art="40">40.</refer> og <refer art="41">41. gr.</refer> laganna, svo og eftir því sem við á ákvæðum <refer art="31">31.</refer>, <refer art="32">32.</refer> og <refer art="38">38. gr.</refer> laganna.</sen>
      </subart>

      <changed-by>
        <changing-law nr="46" year="2003" art="2" href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.046.html">
          <changed-portion>
            <art>4</art>
          </changed-portion>
          <change-sen>L. 46/2003, 2. gr.</change-sen>
        </changing-law>
      </changed-by>

    </art>

    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Tengsl við tjáningarfrelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Að því marki sem það er nauðsynlegt til að samræma sjónarmið um rétt til einkalífs annars vegar og tjáningarfrelsis hins vegar má víkja frá ákvæðum laganna í þágu fjölmiðlunar, lista eða bókmennta.</sen>
        <sen>Þegar persónuupplýsingar eru einvörðungu unnar í þágu fréttamennsku eða bókmenntalegrar eða listrænnar starfsemi gilda aðeins ákvæði <refer art="4">4. gr.</refer>, <refer art="7" numart="1">1.</refer> og <refer art="7" numart="4">4. tölul.</refer> 7. gr., <refer art="11-13">11.–13. gr.</refer> og <refer art="24">24.</refer>, <refer art="28">28.</refer>, <refer art="42">42.</refer> og <refer art="43">43. gr.</refer> laganna.</sen>
      </subart>
    </art>

    <unfinished />
  </chapter>
</law>
